二千人集會撐戴耀廷 李柱銘藉防波堤籲團結「大家蹺埋先有實力」

二千人集會撐戴耀廷
李柱銘藉防波堤籲團結「大家蹺埋先有實力」

頭條

【本報訊】明明已是春夏之交，香港人近日卻感到陣陣寒意。港大法律學系副教授戴耀廷，連日來受到建制組織鋪天蓋地的批鬥，連特首林鄭月娥亦加入譴責，政權對言論自由的打壓令人心寒。不過戴耀廷並不孤單，民主派估計超過2,000人昨晚在立法會大樓外集會，手挽手高呼「撐言論自由」、「撐香港」。自言過去一周心情沉重的戴耀廷說，支持者的出現讓他感到暖意。警方估計最高峯有1,200人參加集會。

記者：蔡元貴 呂浩然

面對打壓，戴耀廷昨晚振臂呼籲港人同心抗極權。王心義攝

戴耀廷上月底在台灣出席學術研討會，其間提出反專制成功後，中國大陸不同的族群，可以考慮成為獨立的國家，引發建制組織及親共傳媒的連串攻擊，政府亦發表聲明予以強烈譴責。特首林鄭月娥前日更表明，政府要認真思考何時落實《基本法》23條。

面對政權進迫，民主派聯同民陣舉辦集會抗爭，召集人之一的立法會議員郭家麒表示，有2,000至3,000人參與。戴耀廷在集會開始前，重申自己沒鼓吹港獨，並批評特首林鄭月娥在發出譴責聲明前，無給他機會申辯，而聲明對他造成傷害。

集會約在7時開始，戴耀廷在台上發言說：「今日嘅主角一定唔係我，係大家，要捍衞言論自由的港人。」他指出，其真正罪名不是林鄭說的鼓吹港獨，而是啟發港人思考未來，「喺習近平修憲後嘅主旋律下，佢要嘅唔單止係唔可以反對政權，仲要支持中共統治永續，連諗吓未來有咩可能性都唔可以，呢個係是中共想做嘅」。

李柱銘（中）借用防波堤呼籲港人手挽手爭民主。

張超雄高呼「結束一黨專政」

他估計政府對言論自由的打壓將會日趨嚴重，然後帶領台下支持者大叫「頂住！頂住！」又高呼「沒有領袖不死、沒有政權不倒、沒有制度不變」。他還引述美國黑人民權領袖馬丁路德金的名言，「唯有黑夜裏，我哋先見到星星」，表示過去一星期承受文革式批鬥，心情沉重，但這晚見到大家，「心裏暖意好大」。台下群眾鼓掌打氣。

大會隨後發表宣言，表示強烈反對任何形式以言入罪，堅決捍衞言論自由和學術自由，促請各方堅守一國兩制，停止打壓學者。民主派台上發言多次提及港珠澳大橋人工島的弱波石問題。公民黨黨魁楊岳橋說：「見港珠澳大橋甩晒轆，林鄭話唔好因一張相而信，但係戴耀廷講咗幾分鐘，由林鄭到中聯辦到左仔全部信晒，不過係信佢哋自己嗰套，好似中咗降頭咁。」

民主黨創黨主席李柱銘表示一向稱呼戴耀廷為「賓仔」，指曾為其徒弟的戴很硬頸，而香港現正需要這種人。他借用防波堤呼籲港人團結，「要大家蹺埋先有實力，好似條鎖鏈咁手連手，所以我哋未來都要手連手」。在他的呼籲下，群眾都站起手挽手，高呼口號：「爭取民主，永不放棄！」

今次風波再次敲響23條立法的警鐘，前法律界立法會議員、大律師吳靄儀指出，23條隨時重臨，港人須提高戒備，守護香港。以被DQ立法會議員身份上台的梁國雄亦指：「（23條）呢場係硬仗，要企得穩。」工黨立法會議員張超雄則多次高呼「結束一黨專政」。

集會約於8時半結束，尾聲時台上各人手持一條代表約束人權自由、學術自由、言論自由的巨型鎖鏈。各人一起把鎖鏈拋下台，象徵團結一致，對抗專制，對抗威權。戴耀廷其後接受訪問時表明不會收回言論，「冇理由為一條唔知喺邊度嘅紅線而自劃紅線，否則我哋嘅言論自由就冇晒」。

相關新聞

參加者：危機逼近不能麻木
頭條 3小時前

譚耀宗抹黑戴組織港獨工作
頭條 3小時前

港獨派另辦集會 數十人出席
頭條 3小時前

中大學生會前幹事被拒入境澳門
頭條 3小時前

【蘋果照相機】為言論自由打氣！
頭條 3小時前